%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Formule de Stirling]
\begin{enumerate}
  \item  Soit $\left(x_{n}\right)$ une suite de réels et soit $\left(y_{n}\right)$ définie par $y_{n}=x_{n+1}-x_{n}$. Démontrer que la série $\sum y_{n}$ et la suite $\left(x_{n}\right)$ sont de même nature.
  \item On pose $\left(u_{n}\right)$ la suite définie pour $n\in \N*$ par $u_{n}=\dfrac{n^{n} \eu{-n} \sqrt{n}}{n !}$. Donner la nature de la série de terme général $v_{n}=\ln \left(\dfrac{u_{n+1}}{u_{n}}\right)$.
  \item En déduire l'existence d'une constante $C>0$ telle que :
  \[  n ! \eq{+\infty} C \sqrt{n} n^{n} \eu{-n}. \]
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Pour tout $n\in \N$, notons $\ds S_n=\sum_{k=0}^n y_k$ la suite des sommes partielles. Par télescopage :
	\begin{align*}
	 S_n &= \sum_{k=0}^n (x_{k+1}-x_k)\\
	 &= x_{n+1}-x_0.	
	\end{align*}
	Ainsi, $(S_n)$ converge si et seulement si $(x_{n+1})$ converge, c'est-à-dire si et seulement si $(x_n)$ converge. \\\textbf{Bilan} : $\sum y_n$ et $(x_n)$ sont de même nature.
	\item Remarquons tout d'abord que, pour tout $n\in \N*$, $u_n>0$. La suite $(v_n)$ a donc un sens. Calculons le quotient :
	\begin{align*}
		\frac{u_{n+1}}{u_n} &= \frac{\frac{(n+1)^{n+1}\eu{-(n+1)}\sqrt{n+1}}{(n+1)!}	}{\frac{n^n\eu{-n}\sqrt{n}}{n!}} \\
		&= \frac{(n+1)^{n+1}\eu{-n-1}\sqrt{n+1}n!}{(n+1)!n^n\eu{-n}\sqrt{n}}\\
		&= \frac{(n+1)^n \eu{-1} \sqrt{n+1}}{n^n\sqrt{n}} \\
		&= \eu{-1} \left( 1+\frac{1}{n}\right)^n \sqrt{1+\frac{1}{n}}.
	\end{align*}
	Mais alors, à l'aide d'un développement asymptotique :
	\begin{align*}
	\ln\left(\frac{u_{n+1}}{u_n}\right) &= -1 + n\ln\left(1+\frac{1}{n}\right)	+\frac{1}{2}\ln\left(1+\frac{1}{n}\right) \\
	&= -1 + n \left( \frac{1}{n}-\frac{1}{2n^2}+\frac{1}{3n^3}+\petito{\frac{1}{n^3}}\right) +\frac{1}{2} \left( \frac{1}{n}-\frac{1}{2n^2}+\petito{\frac{1}{n^2}}\right)\\
	&= \frac{1}{12n^2}+\petito{\frac{1}{n^2}} \eq{+\infty} \frac{1}{12n^2}.
	\end{align*}
	La série $\ds \sum_{n\geq 1} \frac{1}{12n^2}$ est convergente (série de Riemann avec $2>1$). Par comparaison de séries à termes positifs, on peut en déduire que la série de terme général $\ln\left(\frac{u_{n+1}}{u_n}\right)$ est convergente.
	\item Appliquons le premier point. Notons $x_n=\ln\left(u_n\right)$ pour tout entier $n$ et $y_n=x_{n+1}-x_n$. Remarquons alors que 
	\[ y_n = \ln(u_{n+1})-\ln(u_n) = \ln\left(\frac{u_{n+1}}{u_n}\right). \]
	La série $\sum y_n$ converge (d'après la question précédente). D'après le premier point, on en déduit que la suite $(x_n)$ converge, vers un réel $\ell$. Mais alors, par continuité de la fonction exponentielle sur $\R$, $u_n=\exp(x_n) \tendversen{n\to +\infty} \eu{\ell}=K>0$. Ainsi
			\[ u_n= \frac{n^n\eu{-n}\sqrt{n}}{n!} \eq{+\infty} K \iff \boxed{n! \eq{+\infty} \frac{1}{K}n^n\eu{-n}\sqrt{n}.} \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
